\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Dénombrement -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{0mm}

\setlength{\columnseprule}{1pt}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

% Bulletin officiel
% =================
%
% Capacités attendues
% -------------------
%
% [ ] Dans le cadre d’un problème de dénombrement, utiliser une représentation
%     adaptée (ensembles, arbres, tableaux, diagrammes) et reconnaître les
%     objets à dénombrer.
% [ ] Effectuer des dénombrements simples dans des situations issues de divers
%     domaines scientifiques (informatique, génétique, théorie des jeux,
%     probabilités, etc.)
%

\begin{document}

\begin{exobox}
  Soient $A$ et $B$ deux ensembles disjoints tels que $\Card(A)=7$ et
  $\Card(B)=4$. Déterminer les valeurs de $\Card\left( A\cup B \right)$,
  $\Card\left( A\cap B \right)$, $\Card\left( A\times B \right)$, $\Card(A^2)$
  et $\Card(B^3)$.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  L'adresse IP est un numéro qui identifie chaque ordinateur connecté à
  Internet. Une adresse de type IPv4 est composée de quatre nombres compris
  entre $0$ et $255$ inclus.
  \begin{enumerate}
    \item Est-ce suffisant pour identifier cinq milliards d'ordinateurs de
      manière unique ?
    \item De nouvelles adresses, dites IPv6, utilisant six nombres compris entre
      $0$ et $255$ inclus, voient le jour. Combien d'adresses IPv6 existe-t-il ?
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On construit des nombres à $n$ chiffres en utilisant uniquement les chiffres
  de $1$ à $4$. On souhaite construire au moins $1\;000$ nombres différents.
  \begin{enumerate}
    \item Cette contrainte est elle respectée lorsque $n=2$ ? Lorsque $n=3$ ?
    \item Déterminer la valeur minimale de $n$ pour respecter la contrainte de
      l'énoncé.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Un centre accueille $100$ adolescentes pour un séjour sportif. Parmi elles, $60$
sont venues pour un stage d’escalade, $45$ pour un stage d’équitation et $18$
pour pratiquer ces deux sports.
\begin{enumerate}
    \item Représenter les données par un diagramme.
    \item Combien d’adolescentes vont pratiquer l’escalade ?
    \item Combien d’adolescentes vont pratiquer l’équitation ?
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Dans un tournoi de bridge comportant $320$ paires de joueurs, $90$ paires sont 
composées uniquement d’hommes et $60 $paires uniquement de femmes.
\begin{enumerate}
    \item Représenter la situation par un diagramme.
    \item Déterminer le nombre de paires composées d’un joueur et d’une joueuse.
    \item Compléter le diagramme pour vérifier la cohérence des résultats.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  À l’issue d’un concours inter-lycées, les $15$ personnes d'une équipe et
  les $12$ d’une autre se serrent la main. Combien de poignées de mains ont été
  échangées ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  En informatique, on utilise le système binaire pour coder les caractères. Un
  bit (binary digit : chiffre binaire) est un élément qui prend la valeur $0$ ou
  la valeur $1$. Un octet est composé de $8$ bits. Combien de caractères un
  octet peut-il coder ?
\end{exobox}

% Factorielles, arrangements, permutations

\begin{exobox}
  Simplifier les écritures suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& \frac{17!}{15!} &
    \textbf{b)}\;& \frac{6! - 5!}{5!} &
    \textbf{c)}\;& \frac{7! \times 5!}{10!} \\
    \textbf{d)}\;& \frac{9!}{6! \times 3!} &
    \textbf{e)}\;& \frac{16!}{12! \times 5!} &
    \textbf{f)}\;& \frac{16!}{(8!)^2}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  À l’aide de la notation factorielle, donner une autre écriture  
des nombres suivants :  
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& 4 \times 5 \times 6 \times 7 \times 8 \times 9 \times 10 &
  \textbf{b)}\;& n(n + 1)(n + 2) \\
  \textbf{c)}\;& \frac{9 \times 8 \times 7 \times 6 \times 5}{3\times 2} &
  \textbf{d)}\;& \frac{1}{n(n - 1)} \\
  \textbf{e)}\;& \frac{(n + 1) n (n - 1) (n - 2)}{4 \times 3 \times 2} &
  \textbf{f)}\;& \frac{10 \times 9 \times 8 \times 7}{6 \times 5 \times 4}
\end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans une compétition sportive, on attribue une médaille d’or, une médaille
  d’argent et une médaille de bronze aux trois premières arrivées. Sachant qu’au
  départ, il y a 38 athlètes, combien de distributions possibles de médailles y
  a-t-il ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Cinq élèves se mettent en rang. Combien de manières y a-t-il de les disposer
  les uns derrière les autres ?
\end{exobox}

\begin{exodur}
  \begin{enumerate}
    \item Dénombrer les anagrammes du mot MATRICE.
    \item Combien y en a-t-il qui commencent et finissent par une consonne ?
    \item Combien y en a-t-il qui commencent et finissent par une voyelle ?
    \item Combien y en a-t-il qui commencent par une consonne et finissent par
      une voyelle ?
    \item Combien y en a-t-il qui commencent par une voyelle et finissent par
      une consonne ?
  \end{enumerate}
\end{exodur}

\begin{exobox}
Un restaurant propose à ses clients un menu qui se compose d’une entrée à
choisir parmi trois entrées, un plat principal à choisir parmi quatre plats
possibles et d’un dessert à choisir parmi trois desserts possibles.
\begin{enumerate}
  \item Représenter par un arbre toutes les possibilités de menus.
  \item Déterminer le nombre de menus différents que composer un client.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Une usine fabrique des skis de piste. Sur les $1\;000$ paires de skis
fabriquées, $150$ présentent un défaut de carre et $40$ présentent un défaut de
fixation. De plus, le sérieux de l’usine montre qu’en général 820 paires n’ont
aucun des deux défauts.
\begin{enumerate}
  \item Recopier et compléter le tableau ci-dessous.
\end{enumerate}
\begin{center}
  \footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \cline{2-4}
  \multicolumn{1}{c|}{} & \makecell{\textbf{Défaut}\\\textbf{de carre}}&
  \makecell{\textbf{Pas de défaut}\\\textbf{de carre}} & \textbf{Total} \\
  \hline
  \makecell{\textbf{Défaut}\\\textbf{de fixation}} & & & \\
  \hline
  \makecell{\textbf{Pas de défaut}\\\textbf{de fixation}} & & & \\
  \hline
  \textbf{Total} & & & \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
  \item En déduire le nombre de paires de skis qui ne présentent qu’un seul et
    unique défaut.
  \item En déduire le nombre de paires de skis présentant les deux défauts.
\end{enumerate}
\end{exobox}

% Combinaison

\begin{exobox}
  Simplifier les écritures suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& \binom{6}{2} &
    \textbf{b)}\;& \binom{15}{4} &
    \textbf{c)}\;& \binom{7}{2}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère un groupe de $6$ personnes : Alice, Bob, Charles, David, Eve et
  Farah.
  \begin{enumerate}
    \item Combien peut-on former de groupes de $3$ personnes parmi ces $6$
      personnes ?
    \item Écrire toutes les possibilités.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Une grille de loto comporte $49$ numéros. Pour jouer, on doit choisir $6$
  numéros. De combien de manières peut-on remplir une grille ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On cherche à constituer un groupe de $6$ personnes choisies parmi $25$ femmes
  et $32$ hommes.
  \begin{enumerate}
    \item Combien de façons y a-t-il de constituer ce groupe ?
    \item Combien y en a-t-il ne comportant que des hommes ?
    \item Combien y en a-t-il ne comportant que des personnes de même sexe ?
    \item Combien y en a-t-il comportant au moins une femme et au moins un homme
      ?
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On a placé dans une urne opaque cinq jetons noirs, trois jetons blancs et un 
jeton rouge, indiscernables au toucher.
\begin{enumerate}
    \item On tire un jeton de l’urne, on le remet et on en tire un second.
    \begin{enumerate}
        \item Combien de tirages possibles y a-t-il ?
        \item Combien de tirages y a-t-il comportant le jeton rouge ?
        \item Combien de tirages y a-t-il ne comportant que des jetons blancs ?
    \end{enumerate}
    \item On tire 1 jeton de l’urne, puis un second sans remettre le premier.
    \begin{enumerate}
        \item Combien de tirages possibles y a-t-il ?
        \item Combien de tirages y a-t-il comportant le jeton rouge ?
        \item Combien de tirages y a-t-il ne comportant que des jetons blancs ?
    \end{enumerate}
    \item On tire les 2 jetons simultanément dans l’urne.
    \begin{enumerate}
        \item Combien de tirages possibles y a-t-il ?
        \item Combien de tirages y a-t-il comportant le jeton rouge ?
        \item Combien de tirages y a-t-il ne comportant que des jetons blancs ?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Lors de la Seconde Guerre mondiale, les Allemands utilisaient la machine Enigma
pour s'envoyer des messages chiffrés incompréhensibles pour leurs opposants.
Cette machine chiffrait les informations en faisant passer un courant électrique
à travers divers composants : en pressant une lettre du message à envoyer sur le
clavier, on faisait s'allumer une nouvelle lettre, utilisée pour chiffrer la
lettre d'origine. Le chiffrement
d'Enigma était réputé inviolable, la machine nécessitant de nombreux réglages.
Pour déchiffrer les messages interceptés, il fallait retrouver tous les réglages
utilisés par les Allemands pour l'envoyer. Ces réglages changaient tous les
jours.
\begin{enumerate}
    \item Le premier élément de la machine est une série de trois rotors qui 
    permettent de réaliser les premières connexions électriques. Ces rotors 
    sont choisis parmi cinq modèles et l’ordre de positionnement dans la machine 
    est important. Combien de configurations différentes ces rotors
    permettent-ils ?
    \item Chaque rotor peut être placé sur $26$ positions différentes,
      correspondant aux 26 lettres de l’alphabet. Combien de positions
      différentes peut-on donner à l’ensemble des trois rotors ?
    \item La dernière étape consiste à réaliser un câblage sur un tableau de
      connexions. Vingt lettres sont reliées deux à
      deux et six restent inchangées.
      \begin{enumerate}
        \item Combien de manières différentes a-t-on de choisir six lettres 
    inchangées sur $26$ ?
  \item Les vingt lettres restantes sont alors reliées deux à deux par 
    un câble. Pour le réaliser, on choisit deux lettres parmi les vingt que 
    l’on relie, puis deux nouvelles lettres parmi les dix-huit restantes et 
    ainsi de suite. L’ordre de sélection des câbles n’étant pas important, 
    combien a-t-on de câblages possibles ?
\end{enumerate} 
    \item En déduire un ordre de grandeur du nombre de réglages possibles 
    de la machine Enigma.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\end{document}
